
% Appendix A - Vision Document

\chapter{Documento de Vision}
\label{visionDoc}

% TODO

\section{Proposito}
Ayudar a mejorar los métodos de enseñanza que ofrece la Universidad Técnica Particular de Loja en cuanto a la programación y uso de base de datos para las carreras de Sistemas y Electrónica.
\paragraph{Alcance}
Se propone un sistema de editar código en línea que a su vez integra LMS externos (para autenticación y notas), un servidor de control de versiones externo (para la persistencia de código), y un servicio web de ejecución de código en línea de una forma segura, eficaz y eficiente (para dar un ambiente de ejecución y pruebas tanto para los usuarios del sistema como para calificar de una forma automática).
\section{Definiciones, Acrónimos y Abreviaciones}
\begin{description}
	\item[LMS] Learning Management System (Sistema de Gestión de Aprendizaje)
    \item[LTI] Learning Tools Interoperability (estandar de Interoperabilidad entre Herramientas de Aprendizaje)
    \item[GitEDU] sistema de Git EDUcation
\end{description}
\subsection{Posición}
\subsubsection{Oportunidad de Negocios}
Con el avance continuo de la tecnología y su introducción en mas aspectos de la vida diaria de cada uno, hay una necesidad creciente de ingenieros en sistemas e electrónica que pueden programar e entender el software que hace todo funcionar en adición a los bases de datos que están por detrás de estos mismos sistemas.
 
Es por aquella razón que ahora está de moda ofrecer plataformas en línea para la enseñanza dinámica de la programación. GitEDU espere ofrecer las mismas funcionalidades a un costo institucional menor a travez de integración con sistemas existentes e innovación para proveer una mejor experiencia de usuario, tanto estudiantes como profesores para llevarse a cabo un mejor proceso de aprendizaje.

%\pagebreak
%\paragraph{Definición de Problema}
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.7\textwidth}|}
    \hline
    El problema de & enseñar y evaluar programación \\
    \hline
    afecta a & los estudiantes y docentes de las carreras de Sistemas y Electrónica \\
    \hline
    el impacto de lo cual es & el uso ineficiente de recursos universitarios en la enseñanza de la programación \\
    \hline
    Una solución exitosa seria & una aplicación web que ofrece un editor de código en línea, la capacidad de ejecutar este código para proveer mejor interacción con los estudiantes, la capacidad de ejecutar pruebas unitarias para automatizar el proceso de calificaciones, la persistencia de código en un repositorio de control de versiones remoto para su fácil revisión después por parte de profesores y estudiantes, y la integración transparente con sistemas de gestión de aprendizaje externos para la autenticación de usuarios y la respectivo registro de notas. \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Definición del Problema.}
  \label{def-prob}
\end{table}

%\pagebreak
%\paragraph{Posición de Producto}
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.7\textwidth}|}
    \hline
    Para & docentes y estudiantes de la Universidad Técnica Particular de Loja \\
    \hline
    Quienes & tienen dificultades en la enseñanza y aprendizaje con la programación \\
    \hline
    GitEDU & es una plataforma web \\
    \hline
    Que & provee un espacio para la interacción entre profesores y alumnos para la enseñanza y aprendizaje de la programación y uso de las bases de datos \\
    \hline
    A diferencia de & otras plataformas altamente costosas que no se integran completamente con sistemas existentes de la universidad ni permiten alta interacción entre docentes y alumnos \\
    \hline
    Nuestro producto & da mayor capacidad para interacción entre estudiantes y sus docentes y se integra bien con las sistemas existentes para dar una mejor experiencia a todos los involucrados a un costo menor. \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Posición de Producto.}
  \label{pos-prod}
\end{table}

\pagebreak

\section{Usuarios e Interesados}
\subsubsection{Demográfica del Mercado}
En el año 2011, la Universidad Técnica Particular de Loja contaba con aproximadamente 4000 estudiantes presenciales y 24000 estudiantes a distancia con una tendencia creciente [UTPL-Datos-Estadisticos]. En la experiencia personal del autor, las carreras de Sistemas y Electrónica, por lo menos en la modalidad presencial, juntos representan aproximadamente un 10\% de todos los estudiantes en la universidad lo cual daría un mercado de estudiantes afectados por un nuevo sistema de aproximadamente un mínimo 2800 estudiantes. Según el directorio de docentes de la universidad, son 60 profesores en el departamento de Ciencias de la Computación y Electrónica [UTPL-Directorio-Docentes]. Con eso se puede estimar un mínimo de 2860 usuarios lo los cuales el sistema propuesto podría llegar a afectar.

Es precisamente la parte de la población, de usuario potenciales mencionado anteriormente, que está en el proceso de enseñar, evaluar y aprender habilidades de programación y consultar bases de datos que forman la base de usuarios de la aplicación.

%\pagebreak
%\paragraph{Resumen de Interesados}
%\begin{table}[h!]
  %\begin{tabular}{|p{0.15\textwidth}|p{0.35\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\begin{longtable}{|p{0.2\textwidth}|p{0.35\textwidth}|p{0.35\textwidth}|}
  \hline
  \textbf{Nombre} & \textbf{Descripción} & \textbf{Responsabilidades} \\
  \hline
  \endhead
  Analista & Trabaja con el Asesor Principal y Auxiliar para entender bien las necesidades institucionales para poder llevar un buen ingeniería de requerimientos y diseño del sistema propuesto. & Definir bien el problema para analizarlo, generar requerimientos en base a las necesidades para diseñar y documentar componentes del sistema final para el beneficio del Arquitecto de Software, Programador, Gestor de Proyecto y futuro mano de obra en el proyecto. \\
  \hline
  Arquitecto de Software & Trabaja con el Asesor Principal y Auxiliar para definir una arquitectura que garantiza que se cumple con los atributos de calidad que se requiere el sistema y será compatible con infraestructura y sistemas institucionales ya existentes. & Diseñar los modelos de interacción entre todos los componentes internos y externos del sistema para con ello lograr un flujo eficaz y eficiente, que también cumple con los parámetros de los requerimientos no funcionales, en el sistema final. \\
  \hline
  Gestor de Proyecto & Trabaja con el Asesor Principal y Auxiliar para evaluar, estimar y establecer el alcance, los recursos y el cronograma del proyecto. & Distribuir de manera eficiente y eficaz los recursos para ayudar el analista, arquitecto de software, programador y administrador de sistemas y bases de datos cumplir dentro de los recursos, alcance y cronograma preestablecido. \\
  \hline
  Programador & Trabaja con el Asesor Principal, Asesor Auxiliar, y Analista para implementar soluciones técnicas que cumplen con el diseño dado por el analista. & Desarrollar el sistema en todos sus componentes. \\
  \hline
  Administrador de Sistemas y Bases de Datos & Trabaja con el Asesor Principal y Auxiliar para desplegar la aplicación en la institución. & El despliegue correcto del sistema con todos sus componentes en la institución respectivo. \\
  \hline
  Asesor Principal & Trabaja con el Asesor Auxiliar para poder aconsejar de la mejor manera el Analista, Arquitecto de Software, Gestor de Proyecto, Programador y Administrador de Sistemas y Bases de Datos. & La definición de necesidades y aprobación del producto final. \\
  \hline
  Asesor Auxiliar & Trabaja con el Asesor Principal para poder aconsejar de la mejor manera el Analista, Arquitecto de Software, Gestor de Proyecto, Programador y Administrador de Sistemas y Bases de Datos. & La definición de necesidades y aprobación del producto final. \\
  \hline
  Asesor de Documentación & Trabaja con el Analista y Gestor de Proyecto para asegurar la calidad de la documentación que se genera a lo largo del proyecto y que se cumple con el cronograma establecido entre el gestor del proyecto y los asesores principales y auxiliares. & La aprobación de los avances en la documentación y la documentación completa al final del proyecto. \\
  \hline
  %\end{tabular}
  \caption{Resumen de Interesados.}
  \label{res-inter}
\end{longtable}
%\end{table}

%\pagebreak
%\paragraph{Posición de Producto}
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.225\textwidth}|p{0.225\textwidth}|p{0.225\textwidth}|p{0.225\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Nombre} & \textbf{Descripción} & \textbf{Responsabilidades} & \textbf{Interesado} \\
    \hline
    Estudiantes & Usuario Final Primaria del Sistema & Use la aplicación para cumplir con las tareas, pruebas y exámenes que le pone el docente & Los mismos \\
    \hline
    Professores & Usuario Final Primaria del Sistema & Use la aplicación para dar tareas, pruebas y exámenes a los estudiantes y calificar los mismos & Los mismos \\
    \hline
    Administradores & Quienes administran el sistema en su ambiente de despliegue & Mantener el sistema & El mismo \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Resumen de Usuarios.}
  \label{res-user}
\end{table}

\subsubsection{Ambiente de Usuario}
El sistema será disponible para el uso por usuarios que estén en el campus universitario y en sus casas.

\subsubsection{Perfiles de Interesados}
Para entender a fondo cada clase de interesado se da a continuacion un analisis de los mismos.

%\textbf{Analista}
%\pagebreak
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Descripción} & El analista del equipo de desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Tipo} & Miembro del Equipo de Desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Responsabilidades} & Definir bien el problema para analizarlo, generar requerimientos en base a las necesidades para diseñar y documentar componentes del sistema final para el beneficio del Arquitecto de Software, Programador, Gestor de Proyecto y futuro mano de obra en el proyecto. \\
    \hline
    \textbf{Criteria de Exito} & Que se lleva a cabo exitosamente el proyecto bajo todos sus requerimientos funcionales y no funcionales \\
    \hline
    \textbf{Involucramiento} & En cada fase del proyecto \\
    \hline
    \textbf{Entregables} & Documentación del Sistema y su funcionamiento \\
    \hline
    \textbf{Comentarios / Preocupaciones} & Que se cumple con todas las necesidades institucionales \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Perfil de Interesado: Analista.}
  \label{per-inter-analista}
\end{table}

%\textbf{Arquitecto de Software}
%\pagebreak
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Descripción} & El arquitecto de software en el equipo de desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Tipo} & Miembro del Equipo de Desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Responsabilidades} & Diseñar los modelos de interacción entre todos los componentes internos y externos del sistema para con ello lograr un flujo eficaz y eficiente, que también cumple con los parámetros de los requerimientos no funcionales, en el sistema final. \\
    \hline
    \textbf{Criteria de Exito} & Que se lleva a cabo exitosamente el proyecto bajo todos sus requerimientos no funcionales \\
    \hline
    \textbf{Involucramiento} & En cada fase del diseño y despliegue \\
    \hline
    \textbf{Entregables} & Modelos Arquitectónicos del Sistema y su interacción con otros sistemas \\
    \hline
    \textbf{Comentarios / Preocupaciones} & Que se cumple con todas las atributos de calidad que la institución manda \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Perfil de Interesado: Arquitecto de Software.}
  \label{per-inter-arquitecto}
\end{table}

%\textbf{Gestor de Proyecto}
%\pagebreak
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Descripción} & El gestor de proyecto en el equipo de desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Tipo} & Miembro del Equipo de Desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Responsabilidades} & Distribuir de manera eficiente y eficaz los recursos para ayudar el analista, arquitecto de software, programador y administrador de sistemas y bases de datos cumplir dentro de los recursos, alcance y cronograma preestablecido. \\
    \hline
    \textbf{Criteria de Exito} & Que se lleva a cabo exitosamente el proyecto bajo todos sus requerimientos y dentro de los recursos y cronograma preestablecido. \\
    \hline
    \textbf{Involucramiento} & En cada fase del proyecto \\
    \hline
    \textbf{Entregables} & Documentación de la gestión del proyecto y el adecuado seguimiento y control interno a lo largo del mismo \\
    \hline
    \textbf{Comentarios / Preocupaciones} & Que se cumple con todo el proyecto dentro de los recursos y cronograma preestablecido \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Perfil de Interesado: Gestor de Proyecto.}
  \label{per-inter-project-manager}
\end{table}

%\textbf{Programador}
%\pagebreak
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Descripción} & El programador del equipo de desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Tipo} & Miembro del Equipo de Desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Responsabilidades} & Desarrollar el sistema en todos sus componentes. \\
    \hline
    \textbf{Criteria de Exito} & Que se lleva a cabo exitosamente el proyecto bajo todos sus requerimientos funcionales y no funcionales \\
    \hline
    \textbf{Involucramiento} & En cada fase del desarrollo del proyecto \\
    \hline
    \textbf{Entregables} & Código del Sistema \\
    \hline
    \textbf{Comentarios / Preocupaciones} & Que se logra programar segun la especificacion que el analista le da \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Perfil de Interesado: Programador.}
  \label{per-inter-programer}
\end{table}

%\textbf{Administrador de Sistemas y Bases de Datos}
%\pagebreak
\begin{table}[h!]
  \begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Descripción} & El administrador de sistemas y bases de datos del equipo de desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Tipo} & Miembro del Equipo de Desarrollo \\
    \hline
    \textbf{Responsabilidades} & El despliegue correcto del sistema con todos sus componentes en la institución respectivo. \\
    \hline
    \textbf{Criteria de Exito} & Que se lleva a cabo exitosamente el proyecto bajo todos sus requerimientos funcionales y no funcionales \\
    \hline
    \textbf{Involucramiento} & En cada fase del desarrollo y despliegue del proyecto \\
    \hline
    \textbf{Entregables} & Documentación de los Servicios Desplegados \\
    \hline
    \textbf{Comentarios / Preocupaciones} & Que se logra desplegar la aplicación según la especificación del arquitecto de software \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Perfil de Interesado: Administrador de Sistemas y Bases de Datos.}
  \label{per-inter-admn}
\end{table}

\textbf{Asesor Principal}

\textbf{Asesor Auxiliar}

\textbf{Asesor de Documentación}

\pagebreak

\subsection{Vista General de Producto}
\subsection{Caracteristicas de Producto}
\subsection{Precedencia y Prioridades}
\subsection{Restricciones}
\subsection{Otros Requisitos de Producto}
\subsection{Requisitos de Documentación}
